**ZGMF-X20A Strike Freedom 攻擊自由鋼彈**為日本機械科幻動畫作品[機動戰士鋼彈SEED
DESTINY虛構的有人式人型機器兵器](../Page/機動戰士鋼彈SEED_DESTINY.md "wikilink")（[MS](../Page/MS.md "wikilink")），前作[機動戰士鋼彈
SEED主人翁](../Page/機動戰士鋼彈_SEED.md "wikilink")[煌·大和於故事後半搭乘之座機](../Page/煌·大和.md "wikilink")。機體名「Strike
Freedom」分別為英語的「攻擊」與「自由」，機體設計為[大河原邦男](../Page/大河原邦男.md "wikilink")。

[Zgmf-X20a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zgmf-X20a.jpg "fig:Zgmf-X20a.jpg")

## 開發經過

擁有壓倒的火力，以殲滅敵方大部隊為運用思想的核心，為打造[Z.A.F.T.的次期量產機所開發出的ZGMF](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")-X系列機體，[自由鋼彈的直接後繼機](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")。開發本身是與前代機[自由鋼彈同時期開始的](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")，因此實際上更接近雙子機的關係。但由於新搭載的龍騎兵系統和新型高機動推進器的開發比預定要遲，機體直到戰爭結束都沒能完成。其後又受到**尤尼烏斯條約**生效的影響，已完成的機體零組件及開發、設計資料均被封印。然而，這些零組件和資料被克萊因派秘密地奪取（同時從[Z.A.F.T.統合開發局的伺服器中削除了本機的資料](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")），並轉移至克萊因派組織**Terminal**的兵器開發製造據點進行再開發。

## 機體介紹

[地球聯合軍與](../Page/地球聯合軍.md "wikilink")[Z.A.F.T.的對立](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")，更深的混亂持續著，Terminal陷入了即使擁有[自由鋼彈也無法對抗的惡劣狀況](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")。為了打開這個局面，以少數精銳對壓倒的多數敵人戰鬥為想定，在隱匿於碎石帶的兵器開發製造據點**Factory**進行本機的再開發。再開發之際，投射了舊[自由鋼彈的運用數據](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")，以[基拉‧大和搭乘為前提實施再設計](../Page/基拉‧大和.md "wikilink")，更吸收**第二世代系列**的技術，後來甚至搭載了[Z.A.F.T.新型動力機關](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")**Hyper
Deuterion**。令本機亦有著第二世代系列旁支的一面，可謂混種[MS](../Page/MS.md "wikilink")。耗費約兩年歲月，用上最新技術進行再開發的結果，達到了舊[自由鋼彈數倍的超高性能化](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")，獲得了能跟[C.E.](../Page/C.E..md "wikilink")
73年最新銳機的[命運鋼彈和](../Page/ZGMF-X42S_Destiny.md "wikilink")[傳說鋼彈匹敵](../Page/ZGMF-X666S_Lengend.md "wikilink")，當時最強級別的規格，完成了作為以單機遂行對敵部隊機動壓制、遊擊的中、近距離戰鬥用萬能[MS](../Page/MS.md "wikilink")。然而，要充分引出高性能化至極限的機體性能，搭乘的駕駛員是前提條件，盡力追求高規格的本機，已成為[煌‧大和以外的駕駛員操縱困難的機體](../Page/煌‧大和.md "wikilink")。由於是煌的專用機才成就的超高性能化，能夠獲得可謂最強級別的規格，都是因為有技術者們的努力，為了回應非凡駕駛員的非凡要求而誕生的非凡[MS](../Page/MS.md "wikilink")。

本機的外部裝甲採用了VPS裝甲，具有極佳的彈性，並對其進行了細分割，加入滑動空間，設計出可與內部骨骼動作連動的外部裝甲可變移動機構，使得內部骨骼的動作得以連動起來，實現了無限接近人體的可動性與高機動力。但是，同時也使裝甲之間產生間隙，招致防禦力下降。即便如此，根據煌的被彈率極低而得出的「敵機的攻擊打不中的話，裝甲就沒有必要」這一理論之下，做出了比起防禦力下降的不利點，運動性提升的有利點更大的判斷。儘管經過量子電腦的戰鬥模擬，被彈率無法達到零；然而請纓開發的技術者們以對煌的絕對信賴為後盾，仍大膽地導入。結果是其判斷正確，實戰中煌的操縱技術凌駕了模擬數據，據說在戰場上一次也沒有被彈，防禦力下降並不成問題；不如說若無導入此機構的情況下，機體反而將跟不上煌的反射速度。本機的內部骨骼由[PS裝甲素材打造而成](../Page/機動戰士技術#PS裝甲（Phase_Shift_Armour）.md "wikilink")，彈性極佳。由於煌卓越的技術水平和反射速度，機體在高機動時承受著達設計極限的負荷，巨大的電力被分配至各部位，引起PS裝甲素材的發光現象，並從外部裝甲未覆蓋到的關節處綻放出來。這純屬意外的副效果，並非想定中的機體規格。由於本機的成功，該機構的數據變得豐富，部分王牌駕駛員專用機體亦開始導入同樣機構。本機的座艙和操作系統與前代的舊自由鋼彈相似，設有多重鎖定系統，可運用多樣的火器。

本機頭部兩側的**MMI-GAU27D
31mm近接防禦機關砲**，雖然曾以機構內裝需要大空間為由而提出了排除案，但出於對實彈兵器的信賴最終仍保留下來。**MMI-M15E
「旗魚3」磁軌砲**是從舊[自由鋼彈的MMI](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")-M15
「旗魚」發展而來，兩腰的磁軌砲兼AMBAC（動態質量平衡自動控制）單位。砲的收納形式從過去的三折式改為二折式，雖然小型化了，但威力得到提升。與前代MMI-M15同樣亦有著作為光束軍刀的刀架和推進器的機能。

主武裝**MA-M21KF
高能量光束步槍**為舊[自由鋼彈裝備的MA](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")-M20
「狼式」的改良型，廢除了輔助把柄，雙手攜行兩挺。可雙槍射擊，亦可前後連結組成一挺高出力的長射程光束步槍。依據敵機的距離或數量不同等，視狀況選擇使用，擴大了戰術範圍。要充分地利用，進行適切的狀況判斷是必要的。步槍不使用時安裝在兩腰，此時裙甲下移外露，並通過軌道滑動至後部，無法使用「旗魚3」磁軌砲。**MA-M02G「超蠍式」光束軍刀**是和[無限正義鋼彈共通的兵裝](../Page/ZGMF-X19A_Infinity_Justice.md "wikilink")，改良自前代的MA-M01
「蠍式」而獲得了與第二世代系列各機採用的「金剛杵」系列同等的出力。連結雙刀柄的「**Ambidextrous
Halberd（雙頭戟）**」模式亦繼承下來，不過煌主要以其得意的二刀流進行高速戰鬥。

內藏於腹部，與[深淵鋼彈同型的](../Page/ZGMF-X31S_Abyss.md "wikilink")**MGX-2235
「遊隼式」複相光束砲**，得益於Hyper
Deuterion引擎的能量供給，威力和連射性能均有所提升。因為是固定裝備，只能朝機體正面攻擊，但在本機的搭載武裝中擁有最高的威力。另外，由於無須做出架設砲身的準備動作，在混戰中相當好用。受限於短砲管，只有中距離射程，不過光束擴散原理使其在中、近距離內形成出色的打擊面。砲口框架同樣為金色的[PS裝甲素材](../Page/PS裝甲.md "wikilink")，搭載於駕駛艙正下方，為了保護駕駛員，跟駕駛艙之間有超高精度的鏡面壁和能量防壁遮蔽著，以避免不測事態。本機完全捨棄實體盾，兩手腕部裝備**MX2200
光束盾發生裝置**，這是[亥伯龍搭載的](../Page/CAT-1X1/3_Hyperion.md "wikilink")「單相光波防禦盾」加以改良而成的。將光束作為盾展開，能夠抵擋大出力光束砲的直擊，通過調整光束的出力可自在地變化防禦面。和以往的實體式防盾相比，防禦機能大為提升，並有助於總重量的減輕。

背部裝備了兼具推進器和武裝平台機能的可變式機動兵裝翼**EQFU-3X
「超級龍騎兵」機動兵裝翼**，因為搭載許多高出力兵裝，內建了高品質、大容量的電力導管，通過高強度的大型安裝臂與本體連接。機動兵裝翼內藏的**MA-80V
光束突擊砲**破壞力與連射性兼備，由於其優秀的速射性，可在寬廣的範圍內撒下光束彈幕，同時攻擊大量敵機，荷電粒子形成光束刃固定於砲口前方作為格鬥兵裝使用也是可以的。在前大戰的第二次雅金·杜威攻防戰中，搭載**龍騎兵系統（DRAGOON
System）**的[天帝鋼彈參戰](../Page/ZGMF-X13A_Providence.md "wikilink")，其凶猛的戰鬥能力獲得極高評價，但該系統僅限於與生俱來特異空間認識能力的駕駛者才能使用。於是[Z.A.F.T.改良了量子通信介面](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")，發展出**第二世代龍騎兵系統**，大幅提升了駕駛員與各龍騎兵單元之間神經連結的反應和信息流量，變得更容易使用，不再依賴使用者的空間認識能力（非必要條件但仍有影響，能力愈高者發揮得愈好）。但是，須同時進行機體的操縱及龍騎兵的控制這一點並未改變，沒有相當技術的駕駛員仍然使用不了。而在此基礎上，克萊因派以[煌‧大和為想定駕駛員](../Page/煌‧大和.md "wikilink")，獨自改良為「需要特異之空間認識能力的系統」，即是本機的「**超級龍騎兵系統（Super
D.R.A.G.O.O.N.
System）**」。因此，雖然是以第二世代龍騎兵系統為基礎，亦被評為是依據煌的空間認識能力加以改良的一個仿型。超級龍騎兵系統使本機獲得了超越舊[自由鋼彈的多重鎖定能力以及變幻自在的全範圍攻擊能力](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")；但是同時進行多重鎖定系統的控制和超級龍騎兵的感應，要求駕駛員處理龐大的信息量，如果不是煌，最大限度地發揮出性能恐怕是不可能的。為了對應超級龍騎兵及增強火器的信息需求，本機頭部的複合傳感器多層多陣列化，強化信息處理能力。另外，在地球上無法分離使用龍騎兵系統。

本機的光脈衝高推力推進器則是[觀星者鋼彈搭載的行星間航行用推進系統](../Page/GSX401FW_Stargazer.md "wikilink")「**光輝傳遞者（Voiture
Lumiere）**」的發展型，同系統的基礎技術為民間非軍事組織D.S.S.D.（深宇宙探查開發機構）和[Z.A.F.T.所共有](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")。光輝傳遞者原本是接收太陽風及鐳射或荷電粒子後進行能量轉換，具有可將光壓轉換為推力的技術應用性，許多戰鬥用[MS則是使用內藏的雷射發送器進行動態推進](../Page/MS.md "wikilink")。本機搭載的類型為自武裝平台上清空超級龍騎兵，方可最大限度地活用此推進器。當超級龍騎兵射出後，平台基部會放出青白色的光之翼，做到更驚異的高速戰鬥。這樣纖細的操作需要出色的判斷力和熟練要求，煌以外的人要最大限度地發揮出性能是有困難的。

本機作為[煌·大和專用機](../Page/煌·大和.md "wikilink")，一切追求高規格化、高性能化。以讓煌充分地揮發為前提，針對本機所做的各種特化，使得本機成為相當特異的存在，除了[煌·大和以外的駕駛員無法駕馭](../Page/煌·大和.md "wikilink")。最終煌搭乘本機取得[C.E.戰史上最強的評價](../Page/C.E..md "wikilink")，本機亦被評為同[命運鋼彈](../Page/ZGMF-X42S_Destiny.md "wikilink")、[傳說鋼彈和](../Page/ZGMF-X666S_Legend.md "wikilink")[無限正義鋼彈並列為](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")[C.E.](../Page/C.E..md "wikilink")
74年最強的四大[MS](../Page/MS.md "wikilink")。

## 機體諸元

  - 型號：ZGMF-X20A
  - 名稱：Strike Freedom
  - 建造：[P.L.A.N.T.](../Page/P.L.A.N.T..md "wikilink") → Terminal
  - 所屬：歐普聯合首長國\[1\]
  - 分類：[Z.A.F.T.](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")
    [鋼彈目](../Page/鋼彈.md "wikilink")‧ZGMF-X系列
  - 全高：18.88公尺\[2\]
  - 重量：80.09公噸\[3\]
  - 裝甲材質：VPS裝甲
  - 動力源：Hyper Duetrion引擎
  - 作業系統：MOBILE SUIT NEO OPERATION SYSTEM「**G**eneration **U**nsubdued
    **N**uclear **D**rive **A**ssault **M**odule Complex」
  - 駕駛：[煌·大和](../Page/煌·大和.md "wikilink")\[4\]

### 特殊裝備或機能

  - 反中子干擾器
  - 光脈衝高推力推進器
  - 多重鎖定系統
  - 高運動性關節機構
  - [MS嵌入式戰術強襲機](../Page/MS.md "wikilink")「M.E.T.E.O.R」07號機

## 機體武裝\[5\]

  - MMI-GAU27D 31mm近接防禦機關砲 × 2
  - MA-M21KF 高能量光束步槍 × 2
  - MA-M02G 「超蜥式（Super Lacerta）」光束軍刀 × 2
  - MX2200 光束盾 × 2
  - MMI-M15E 「[旗魚](../Page/旗魚.md "wikilink")3（Xiphias 3）」軌道砲 × 2
  - MGX-2235 「遊隼式（Callidus）」複相光束砲
  - EQFU-3X 「超級龍騎兵（Super DRAGOON）」機動兵裝翼
      - MA-80V 光束突擊砲 × 8

## 戰鬥史

  - 援護[永恆號作戰](../Page/永恆號.md "wikilink")：[Z.A.F.T.艦隊搜查Terminal位於L](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")4殖民地[孟德爾的據點時](../Page/孟德爾.md "wikilink")，[永恆號為了避免終端機的Factory被發現而以自身為誘餌吸引](../Page/永恆號.md "wikilink")[Z.A.F.T.艦隊的注意](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")，往[地球方向逃逸](../Page/地球.md "wikilink")。而在[Z.A.F.T.艦隊追擊](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")[永恆號時](../Page/永恆號.md "wikilink")，[煌‧大和為了予以支援](../Page/煌‧大和.md "wikilink")，從歐普駕駛嫣紅攻擊鋼彈緊急升空，但依然填補不了性能上的劣勢而遭到重創（當時嫣紅攻擊鋼彈的性能已經無法跟上[Z.A.F.T.的新型量產機](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")），之後於[永恆號內換乘本機首次出擊](../Page/永恆號.md "wikilink")，瞬間情勢逆轉。在2分鐘內消滅了25台[薩克戰士和](../Page/ZGMF-1000_Zaku_Warrior.md "wikilink")[古夫烈燄型](../Page/ZGMF-2000_Gouf_Ignited.md "wikilink")，並利用超級龍騎兵系統癱瘓三艘納斯卡級宇宙戰艦。
  - 第二次[歐普防衛戰](../Page/歐普.md "wikilink")：[歐普聯合首長國因](../Page/歐普.md "wikilink")[理法盟主](../Page/理法.md "wikilink")[洛德·吉布列隱匿於其境內而遭到以](../Page/洛德·吉布列.md "wikilink")[Z.A.F.T.為首的反](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")[理法同盟軍進攻](../Page/理法.md "wikilink")，歐普軍雖然在歸來的[卡嘉里‧由拉‧阿斯哈駕駛](../Page/卡嘉里‧由拉‧阿斯哈.md "wikilink")[曉率領之下奮力抵抗](../Page/ORB-01_Akatsuki.md "wikilink")，但[真‧飛鳥駕駛](../Page/真‧飛鳥.md "wikilink")[命運鋼彈參戰](../Page/ZGMF-X42S_Destiny.md "wikilink")，歐普軍逐漸支持不住。當[曉即將遭到](../Page/ORB-01_Akatsuki.md "wikilink")[命運鋼彈擊墜時](../Page/ZGMF-X42S_Destiny.md "wikilink")，本機突入[大氣圈降落](../Page/大氣圈.md "wikilink")[歐普空域](../Page/歐普.md "wikilink")，及時解救[曉的危機並與](../Page/ORB-01_Akatsuki.md "wikilink")[命運鋼彈展開激鬥](../Page/ZGMF-X42S_Destiny.md "wikilink")。[Z.A.F.T.攻勢受阻後](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")，命令[智慧女神號和](../Page/智慧女神號.md "wikilink")[傳說鋼彈推進前線參戰](../Page/ZGMF-X666S_Lengend.md "wikilink")，本機在[命運鋼彈和](../Page/ZGMF-X42S_Destiny.md "wikilink")[傳說鋼彈的圍攻下陷入苦戰](../Page/ZGMF-X666S_Lengend.md "wikilink")。千鈞一髮之際[阿斯蘭‧薩拉駕駛](../Page/阿斯蘭‧薩拉.md "wikilink")[無限正義鋼彈加入戰局和對方能源用盡才得以脫困](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")，戰況陷入膠著。隨後因吉布列脫逃成功，同盟軍撤退。
  - [彌賽亞攻防戰](../Page/彌賽亞攻防戰.md "wikilink")：為了摧毀大規模破壞兵器「[安魂曲](../Page/安魂曲.md "wikilink")」，舊克萊因派組織Terminal與[歐普軍宇宙艦隊](../Page/歐普.md "wikilink")、[地球聯合軍殘餘艦隊合流](../Page/地球聯合軍.md "wikilink")，進攻「[鎮魂曲](../Page/鎮魂曲.md "wikilink")」的第一中繼站「佛瑞」。本機裝備了M.E.T.E.O.R，在[Z.A.F.T.焦耳小隊掩護下與](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")[無限正義鋼彈一同摧毀了](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")「佛瑞」。緊接著三方艦隊集結於[月球軌道上攻略](../Page/月球.md "wikilink")[Z.A.F.T.佔領下的戴達羅斯基地](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")，遭到「[新創世紀](../Page/新創世紀.md "wikilink")」掃射而損失泰半。本機面對[命運鋼彈](../Page/ZGMF-X42S_Destiny.md "wikilink")、[傳說鋼彈的迎擊](../Page/ZGMF-X666S_Legend.md "wikilink")，先掩護[無限正義鋼彈擺脫](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")[傳說鋼彈的追擊前往戴達羅斯基地](../Page/ZGMF-X666S_Legend.md "wikilink")，之後與[傳說鋼彈展開對決](../Page/ZGMF-X666S_Legend.md "wikilink")。終於在[雷‧札‧巴雷爾出現動搖的瞬間](../Page/雷‧札‧巴雷爾.md "wikilink")，煌大和以全彈發射「FULL
    BURST
    MODE」擊破[傳說鋼彈的四肢與武裝](../Page/ZGMF-X666S_Legend.md "wikilink")。最後，本機再次裝備M.E.T.E.O.R協同[永恆號砲擊](../Page/永恆號.md "wikilink")[彌賽亞至完全破壞](../Page/彌賽亞.md "wikilink")，戴達羅斯基地的「[安魂曲](../Page/安魂曲.md "wikilink")」也被[無限正義鋼彈和](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")[曉成功破壞](../Page/ORB-01_Akatsuki.md "wikilink")，歐普軍勝利。

## 參考資料

<references/>

  - 1/100 MG版 ZGMF-X20A Strike Freedom Gundam 模型說明書
  - 1/100 ZGMF-X20A Strike Freedom Gundam 模型說明書

## 外部链接

[ja:ストライクフリーダムガンダム](../Page/ja:ストライクフリーダムガンダム.md "wikilink")

[Category:C.E.兵器](../Category/C.E.兵器.md "wikilink")

1.  ガンダム パーフェクトファイル（デアゴスティーニ･ジャパン）
2.  ガンダム パーフェクトファイル（デアゴスティーニ･ジャパン）
3.  ガンダム パーフェクトファイル（デアゴスティーニ･ジャパン）
4.  ガンダム パーフェクトファイル（デアゴスティーニ･ジャパン）
5.  ガンダム パーフェクトファイル（デアゴスティーニ･ジャパン）